【20歲師奶殺手】巴基斯坦青年開菜檔 識講廣東話肯賒數

【20歲師奶殺手】巴基斯坦青年開菜檔 識講廣東話肯賒數

「有人叫我做『朋友』，有人叫我做『細佬』，不過冇人叫我真正的名字，因為很難發音。」他露出招牌笑容，真摯中帶點腼腆，配上一雙圓滾滾大眼，難怪成為天水圍師奶們的新寵兒。五個月前，這名年僅二十的巴基斯坦裔青年，在新北江商場內開了一蔬菜舖，出售本地蔬菜。不消數月，店舖前總是人頭湧湧，讓經過的記者不禁湊近看看，是誰這樣深得師奶心？「我的名字是Shakir Muhammad。」Shakir十二歲那年從巴基斯坦來港，上年剛中學畢業，不喜歡讀書的Shakir考慮到原任保安的爸爸即將退休，家庭頓失經濟支柱，決心要擁有自己的生意，自己做老闆，「我想做些新穎、特別的事，其他在港巴基斯坦人不在做的事情。有一間菜檔在尖沙嘴，檔主是巴基斯坦人，同樣在賣本地蔬菜，而我現在是第二位。」

與一般香港人同樣，剛畢業的中學生想開舖做生意，並非易事，金錢是第一難關。沒有父幹的眷顧，Shakir只好先打工賺錢，在食品工廠做夜班工人，一星期六晚，每晚工作約十一小時。辛勞八個月，連同學生時期做兼職儲起的錢，Shakir終於離做老闆的夢想近一點。物色地點後再實地考察，他花了整整三日，從夜班工作後匆匆趕至舖位，計算人流、分析路人年齡層。對於近在咫尺的夢想，他絕不怠慢。

不過夢想總需荊棘作配襯，「你知道，香港人不輕易信人，因為我們來自巴基斯坦，當我剛在這裏開檔，冇人會和我談話。」剛開業時，有客人前來問價，即使已十分便宜，他們看到Shakir的樣子，隨口拋下一句：「係差仔，唔買啦。」然後走掉。問Shakir可有感到不快？他卻很豁達：「何必不快？客人總有好有壞。」Shakir透露，就在開店翌日，一名前來買菜的女士表示錢不夠──買了$75的蔬菜，卻只有$15在身上，尚欠整整$50（實為$60），「她問：『你能信我嗎？明天再給你錢。』我說：『冇問題，你先拿蔬菜，明天你再來付錢。』她再問：『真的？你相信我？』我說：『是的，我相信你。』於是她很高興地回家，第二朝還帶來了五位新朋友。」說起終於羸得客人信任，Shakir露出自信笑容。

由對他抱有防備之心，到與他打招呼交換近況，街坊的態度轉變，除了因為價廉物美的蔬菜和Shakir的誠懇態度，更重要是能以言語溝通，「最重要是廣東話，如果我不會說廣東話，我便不會做這生意，無論他們問我甚麼問題，我都能一一解答。」早在上一份工作，Shakir已學會以基本廣東話與人溝通。經營菜舖後，客人更不時熱情地教他各種蔬菜的廣東話名稱，「是客人教會我這些蔬菜的廣東話名稱。初時我只識菜心、莞茜，後來他們教我這是菠菜、那是蘿蔔，所以在開業後兩星期，我已學會這裏所有菜名。」何只菜名，師奶們更教會他分類，哪些菜用作炒的、哪些用作煲湯的，Shakir現在還能反過來教客人。
年紀輕輕開菜檔不容易，幸得家人身體力行支持。每逢假日，你會發現店內不只一個Shakir，似乎還有另一個，「他們問你們是孖仔嗎？我說不，我們不是孖仔，我是大哥，他是弟弟。」另一位同樣笑得靦腆的，是Shakir的大哥。大哥正就讀大學，正值考試季節，仍前來幫手看舖，只為替生病了的弟弟分擔。蔬菜舖即將增聘人手，以推行送貨服務，方便一眾師奶。生意漸上軌道，Shakir說他的目標很清晰，「我的夢想和目標，是成為蔬菜批發商，擁有一間大型蔬菜公司。」

記者：封愷瑜
攝影：林栢鈞

Shakir的大哥和爸爸十分支持他開菜檔，每逢假日都會前來幫忙。

會計師朋友Yasser是Shakir的軍師，在菜檔開業前建議他先實地觀察人流。

朋友Yasser笑言，Shakir的憨直笑容是令他受師奶們喜愛的原因。

Shakir與師奶們打成一片。

南亞人有生意頭腦

洗底

對面都係賣菜

好型

好撚型